# PDF文档内容提取
> 提取时间: 2025-09-19 08:32:52
> 总页数: 3
> 处理页数: 3

## 第 1 页

INFORMAL NOTES ON
MATHEMATICS
2022.08.11
由于例9过分生草所以我们先做题
A1. x,y ∈ (-2,2), xy=-1, 求x和y
解：
x²=3/2, y²=3/2
A2. a,b,c,d,m,n ∈ R+, P=√ab+√cd, Q=√ma+nc·√(b/m)+(d/n)
求P<Q的必要条件。
解：根据柯西不等式，Q=√ma+nc·√(b/m)+(d/n) > √ma·√(b/m) + √nc·√(d/n) = √ab+√cd
=√ab+√cd, 仅当√ma·√(d/n) = √nc·√(b/m)时取等
∴必要条件为 mad/n ≠ bnc/m
A3. maximize f(x) = 2√x-3 + √5-x
解：f(x) = 2√x-3 + √5-x, 3≤x≤5
f'(x) = 2/(2√x-3) + (-1)/(2√5-x) = 1/√x-3 - 1/(2√5-x)
= (2√5-x - √x-3)/(2√x-3·√5-x) = 0
∴ 2√5-x = √x-3, 20-4x = x-3, x = 23/5
∴最大值为 2√23/5 - 15/5 + √5-23/5 = √10
虽然它的本意肯定不是用做分,但乍一想设想出不等式
根据柯西不等式,
(2√x-3 + √5-x)² ≤ (4+1)(x-3+5-x) = 10
仅当 2√x-3 = √5-x 时,两缅取等, x = 23/5 ∈ [3,5]
∴最大为√10

A4. a²+b²+c² = 25, x²+y²+z² = 36, ax+by+cz = 30, 求(a+b+c)/(x+y+z)
解：(a²+b²+c²)(x²+y²+z²) = 25x36 = 30x30 = (ax+by+cz)²
∴根据柯西不等式取等条件, a=kx, b=ky, c=kz
∴(x²+y²+z²) = 25, x²+y²+z² = 36
∴ (a+b+c)/(x+y+z) = k = 5/6

A5. A, B, C 为三角形三内角的弧度,证明:
1/π < A/π + B/π + C/π < 9/π, A²+B²+C² > π²/3

---

## 第 2 页

证明，
A+B+C = π. (A+B+C)(1/A + 1/B + 1/C) ≥ (1+1+1)² = 9
∴ 1/A + 1/B + 1/C ≥ 9/π
又∵ (1+1+1)(A²+B²+C²) ≥ (A+B+C)² = π²
∴ A²+B²+C² ≥ π²/3

A6. 求解方程组：
{ (x-2)² + (y+3/2)² + (z-6)² = 64
{ (x+2)² + (y-3/2)² + (z+6)² = 25

解：
{ x²+y²+z² = 9/4
{ 3x64 ≥ (x+y+z-15/2)²
{ 3x25 ≥ (x+y+z+15/2)² X

-8x+6y-24z = 39
根据柯西不等式，-8x+6y-24z ≤ √(64+36+576) * √(x²+y²+z²)
= √676 * √9/4 = 26 * 3/2 = 39
∴ 根据取等条件，-x/8 = y/6 = -z/24, 即3x = -4y = z
代入原方程组得，169/76 x² = 9/4, x = ±6/13, ∴ -8x+6y-24z = 39 > 0
∵ x < 0 ∴ x = -6/13, y = 9/26, z = -18/13

A7. (1+a)(1+b)(1+c) = 8, 求证 abc ≤ 1

解：
8 = 1 + a + b + ab + c + ac + bc + abc
= 1 + (a+b+c) + ab + ac + bc + abc
≥ 1 + 3(abc)^(1/3) + 3(abc)^(2/3) + abc
当 abc = 1 时，上式等于8，随着abc增大，上式亦增大
∴ abc ≤ 1

A8. x, y, z ∈ R, 求证：√(x²+xy+y²) + √(x²+xz+z²) ≥ √(y²+yz+z²)

证明：√(x²+xy+y²) + √(x²+xz+z²)
= √((x+y/2)² + (√3/2y)²) + √((x+z/2)² + (√3/2z)²)
≥ √((y-z)/2)² + (√3/2(y+z))²)
= √(y²+yz+z²)

B9. 设 a, b, c ∈ R+, abc = 1, 证明：
1/(a³(bc+c)) + 1/(b³(ca+a)) + 1/(c³(a+b)) ≥ 3/2

证明：abc = 1 <=> 1/a² + 1/b² + 1/c² = bc+ca+ab

---

## 第 3 页

根据柯西不等式，有
(a²bc+c) + (b²ca+a) + (c²ab+b)) (abc+bc+ca+ab)
> (1/a + 1/b + 1/c)²
∴ ab + ac + ab + bc + ac + bc = 2 (1/a + 1/b + 1/c)
∴ a²bc+c + b²ca+a + c²ab+b
> 1/2 (1/a + 1/b + 1/c)
> 3/2 √1/abc
= 3/2

B10. x+y+z=0, 求证: 6(x³+y³+z³)² <= (x²+y²+z²)³
证明:
i x = y = z = 0
显然成立
ii x, y, z 不全为0，则三个数中至少一正一负，设xy < 0
z = -(x+y)
∴ 6(x³+y³+z³)² = 6(x³+y³-(x+y)³)²
= 6(-3xy(x+y))²
= 54 (xy (-z))²
= 54x²y²z²
= 54 |xy| (|xy|) z²
<= 27 * (2|xy|+z²)³
= (2z²+2|xy|)²

∴ (x²+y²+z²)³ = (2z²-2xy)³ = (2z²+2|xy|)²
∴ 原命题成立。

---

