# PDF文档内容提取
> 提取时间: 2025-09-19 08:32:20
> 总页数: 4
> 处理页数: 4

## 第 1 页

INFORMAL NOTES ON
MATHEMATICS
2022.08.10

时隔多日，终于来一点数学了。今天看不等式。
1. 基本不等式
(1) 如果 a,b∈R, 那么 a² + b² ≥ 2ab, 当且仅当 a=b 时取等
(2) a,b,c∈R, 那么 a² + b² + c² ≥ 2ab + bc + ca, 当且仅当 a=b=c 时取等
2. AM-GM
如果 a,b∈R+, 那么 a+b/2 ≥ √ab, 取等 iff a=b
类似的: (a+b+c)/3 ≥ ³√abc, (a+b+c+d)/4 ≥ ⁴√abcd

3. Cauchy, 二维三维
(1) a₁, a₂, b₁, b₂ ∈ R, 那么 (a₁² + a₂²) (b₁² + b₂²) ≥ (a₁b₁ + a₂b₂)²
取等 iff a₁b₂ = a₂b₁.
(2) a₁, a₂, a₃, b₁, b₂, b₃ ∈ R, 那么 (a₁² + a₂² + a₃²) (b₁² + b₂² + b₃²) ≥ (a₁b₁ + a₂b₂ + a₃b₃)²
取等 iff bᵢ = 0 (i=1,2,3) 或 ∃k∈R, s.t. aᵢ = kbᵢ

4. 三角不等式
(1) 绝对值三角不等式
a,b∈R, 那么 |a+b| ≤ |a| + |b|. 取等 iff ab ≥ 0
推论:
① |a-b| ≤ |a±b| ≤ |a| + |b|
② |a-c| ≤ |a-b| + |b-c|, 取等 iff (a-b)(b-c) ≥ 0
实际所有 metric space 都满足三角不等式。这些情况是 trivial 的。
(2) 二维形式
x₁, x₂, y₁, y₂ ∈ R, 那么 √(x₁ + y₁)² + √(x₂ + y₂)² ≥ √((x₁ - x₂)² + (y₁ - y₂)²

例1. 证明:
(1) (a+b+c)/3 ≥ ³√abc
(2) (a+b+c+d)/4 ≥ ⁴√abcd
其中 a,b,c,d 均为正数

---

## 第 2 页

证明：先证明(2)。a,b,c,d均为正数
$\frac{a+b}{2} \ge \sqrt{ab}$, $\frac{c+d}{2} \ge \sqrt{cd}$
$\frac{a+b+c+d}{4} = \frac{\frac{a+b}{2} + \frac{c+d}{2}}{2} \ge \frac{\sqrt{ab} + \sqrt{cd}}{2} \ge \sqrt{\sqrt{ab} \cdot \sqrt{cd}} = \sqrt[4]{abcd}$
当$a=b$, $c=d$, $\sqrt{ab} = \sqrt{cd}$时，等号成立
$\therefore a=b=c=d$时成立

应用(2)易证明(1):
$\frac{a+b+c+\sqrt{abc}}{4} \ge \sqrt[4]{\sqrt{abc} \cdot abc} = \sqrt[8]{abc}$
$\Rightarrow \frac{a+b+c}{4} \ge \frac{3}{4} \sqrt[3]{abc}$
$\Rightarrow \frac{a+b+c}{3} \ge \sqrt[3]{abc}$

也可以用和(2)相同的方法直接证明：
$\frac{a+b+c+\sqrt{abc}}{4} \ge \frac{\sqrt{ab} + \sqrt[4]{c \cdot abc}}{2} \ge \sqrt{\sqrt{ab} \cdot \sqrt[4]{c \cdot abc}} = \sqrt[4]{abc \sqrt{abc}} = \sqrt[8]{abc}$

其余同上。不等式(2)也可由(1)证明：唔，暂不详

例2：设$x_1, x_2, \dots, x_n$为正，求证：
$\frac{x_1^2}{x_2} + \frac{x_2^2}{x_3} + \dots + \frac{x_{n-1}^2}{x_n} + \frac{x_n^2}{x_1} \ge x_1 + x_2 + \dots + x_n$

证明：两边同时加上$\sum_{i=1}^n x_i$:
$(\frac{x_1^2}{x_2} + x_2) + (\frac{x_2^2}{x_3} + x_3) + \dots + (\frac{x_n^2}{x_1} + x_1) \ge 2x_1 + 2x_2 + \dots + 2x_n$
$\frac{x_1^2 + x_2^2}{x_2} \ge 2x_1$, $\frac{x_2^2 + x_3^2}{x_3} \ge 2x_2$, $\dots$, $\frac{x_n^2 + x_1^2}{x_1} \ge 2x_n$
$\therefore$易知原式成立

例3：设a,b,c为非负实数，满足a+b+c=1，求证：
$(1+a)(1+b)(1+c) \ge 8(1-a)(1-b)(1-c)$

证明：$\because a+b+c = 1$
$\therefore 1+a = (1-b) + (1-c)$
$\therefore (1-b) + (1-c) \ge 2\sqrt{(1-b)(1-c)}$
$\therefore (1+a)(1+b)(1+c) \ge 2\sqrt{(1-b)(1-c)} \cdot 2\sqrt{(1-a)(1-c)} \cdot 2\sqrt{(1-a)(1-b)} = 8(1-a)(1-b)(1-c)$

例4：设a,b,c满足$a>b$, $b>c^2$，求$(a-b)(b-c^2)(c-a^2)$最大值

解：i $c-a^2 \le 0$
$\therefore$原式$\le 0$
ii $c-a^2 \ge 0$
由均值不等式：

---

## 第 3 页

(a-b²)(b-c²)(c-a²) ≤ (a-b²+b-c²+c-a²)³/3
= ((a-a²)+(b-b²)+(c-c²))³/3
∴ a-a² ≤ 1/2 - 1/4 = 1/4
∴ 原式 ≤ (1/4+1/4+1/4)³ = 1/64

例5: 证明: 对任意3个不全相等的非负实数a,b,c,有
(a-bc)² + (b-ac)² + (c-ab)² / (a-b)² + (b-c)² + (c-a)² ≥ 1/2
并确定等号成立的充要条件。
证明: ∵ a,b,c不全相等
∴ 上式可化为:
2[(a-bc)² + (b-ac)² + (c-ab)²] ≥ (a-b)² + (b-c)² + (c-a)²
∴ 可化为:
ab + bc + ac + b²c² + a²c² + a²b² ≥ abc
根据均值不等式:
ab + bc + ac + b²c² + a²c² + a²b² ≥ 6√(ab)(bc)(ac)(b²c²)(a²c²)(a²b²)
= 6√(a^6b^6c^6) = 6abc
∴ 命题得证,
当且仅当 ab=bc=ac=b²c²=a²c²=a²b²时取等
∴ 三个数不全相等 ∴ a,b,c中有两个为0时取等

例6: 已知a,b,c满足
|a+b+c| ≤ 1, |a-b+c| ≤ 1, |c| ≤ 1
求证: |4a+2b+c| ≤ 7
证明: |4a+2b+c| = |3(a+b+c) + (a-b+c) - 3c|
≤ 3|a+b+c| + |a-b+c| + |-3c|
≤ 3 + 1 + 3
= 7

例7: 设 a ∈ (0,1), b ∈ (0,1), 求证:
√(a²+b²) + √((1-a)²+b²) + √(a²+(1-b)²) + √((1-a)²+(1-b)²) ≥ 2√2
证明: √(a²+b²) + √((1-a)²+b²) + √(a²+(1-b)²) + √((1-a)²+(1-b)²)
= √(a²+b²) + √((a-1)²+b²) + √(a²+(b-1)²) + √((a-1)²+(b-1)²)
≥ √(a-(a-1))²+(b-b+1)²) + √(a-(a-1))²+(b-b+1)²)

---

## 第 4 页

关于为什么不用√a²+b²+√(a-1)²+(b-1)²+...来取三角不等式，我个人认为是网为不可能取到等。
实际这可以看成下图中的距离，

如图，如果按向量减法来鸟的话，就是
(a,b)-(a-1,b-1)=(1,1)
而其差正是三角不等式右端的部分。仅当三向量共线时才可能取等，但由回看这是显然不可能的。
关于为什么不用√a²+b²+√(a-1)²+(b-1)²+...而对其进行变形，我们也画图来看一下:

如图，令V=(a,b), w=(1-a,1-b), u=(a-1,b-1)
可知 |v-w| 始终小于等于 |u| 和 |w|.
而 |v-u| 始终大于 |u| 和 |w|，小于等于 |u|+|w|
这是由于v,w之间夹角始终为锐角，v,u之间始终是钝角造成的。用于限定了a,b的取值范围，这个形状就定下来了。如果没有限定那自然每种情况都有可能。因此我认为三角不等式还得用得非常谨慎，最好还是画图。或者说计算一下cosθ,即
a*b/|a|*|b|,只要判断a*b的正负性即可。为质即可用三角不等式求极值。
例8.设x,y,z∈[1/2,2],a,b,c是不x,y,z的一个排列，证明:
60a²-1/4xy+5z+60b²-1/4yz+5x+60c²-1/2zx+5y≥12
证明:解答过程似乎很wенцао дес.
因为(x-1/2)(y-1/2)≤0,∴xy-1/2x-2y+1≤0
因为(y-1/2)(x-1/2)≤0,∴xy-2x-1/2y+1≤0
∴我们有4xy+5z≤5(x+y+z)-4
4yz+5x≤5(x+y+z)-4
4zx+5y≤5(x+y+z)-4
∴问题转化为证明:60(a²+b²+c²)-3≥12
5(x+y+z)-4
即(2x-1)²+(2y-1)²+(2z-1)²≥0
∴命题得证。

---

