# PDF文档内容提取
> 提取时间: 2025-09-19 09:15:33
> 总页数: 3
> 处理页数: 3

## 第 1 页

INFORMAL NOTES ON
MATHEMATICS
2023.02.20

三角函数和差角公式的特殊证明方式

起因是上课时用叉积试着证了一下sin差角，随后试着用混合积直接证tan和角。发现不行；然后
试着用张量里的 reciprocal basis,然后依然是没用(因为我想直接通过坐标表示cos和sin,所以采用
正交分解，但正交分解的单位基对应的reciprocal basis 恰好又是其本身,根本用不到 reciprosal basis的性
质)，但同时在尝试算[cosd cosβ]的reciprocal basis的矩阵时,发现虽然用不到 reciprosal basis, 但
[sind sing]
直接用矩阵似乎也是一个思路。在此整理一下。

1° sin差角公式的叉积证明
和用点积处理COS和差角一样,我们把角范围缩到(0,2π)
M = (cosp, sinß), N = (cosa, sind)
|诚×1= 1x1x/sin(β-d)) = \sin (β-a))
又诚×= cosa sind 0 =(singcosa - sind cos$)
cos simp 0
当时,弘成垂直平面向上,已坐标为正值。
sin (p-ds = sinfeosd - sind cosp. 其余情况同理。

2°运用旋转矩阵

倒不如说这才是最合理的方法。我很早以前就喜欢用旋转矩阵。
所谓旋转叶其实等价于先旋转以再旋转户,那么以卡的旋转矩阵就等于人的复合戶的,
[cos catpi - sin cat] = [cosB -sing]. [cosd - sind
•Sin cates cos catβ)
∴直接矩阵乘法展开即可。

3°欧拉公式

涉及三角函数的公式用复数一般来说最方便。这个证法比梯赖弗公式还要州wal:
cos cate + isin catβ)
= eicates
= eixeif
= (cosatisind) (cosB+isinß)
= Losa osẞ- sinasin ß)+i (sinasinßt cosasing)

但是这些都是证cass和sin的,我很好奇有无直接证tan的。

---

## 第 2 页

在MS后看到一个很飘的证法:

tan(α + β) = (tanα + tanβ) / (1 - tanαtanβ)

但几何证法向来有其局限性,我依然想尝试向量法。这里姑且列举一些尝试。

1° reciprocal basis 的尝试
如果试着以诚,成为基底{gi}的话,则有

G = [cosα cosβ]
[sinα sinβ]

用高斯消元法,算出G⁻¹:

G⁻¹ = csc(α-β) [-sinβ cos(β)]
[sinα cosα]

∴ g¹ = (-sinβ csc(α-β), cosβ csc(α-β)), g² = (sinα csc(α-β), cosα csc(α-β))
∴ |g¹ x g²| = |sin(α-β) csc(α-β) * sin θ|
由 reciprocal basis 的定义,可作出其位置: ∴ θ = π - (α-β)
∴ |g¹ x g²| = |sin(α-β)|

不妨令|c| = 1, c位于Oz平面。且 c与g¹xg²夹角为α-β
∴ c(cos(α-β), 0, sin(α-β))
∴ (g¹ x g²). c = (cos(α-β)) / (sin(α-β)), 在核情况下即为tan(α-β)

∴ tan(α-β) = |cos(α-β) 0 sin(α-β)|
|-sinβ cosβ 0|
|sinα sinα 0|
|sin(α-β) sin(α-β) 0|
|tan(α-β) 0 1|
= |-tanβ 1 0| (tanα - tanβ) (有个小错误。第一行第一列应当是1/tan)
|-tanα -1 0|

∴ tan(α-β) = (tanα - tanβ) / (1 + tanαtanβ)

---

## 第 3 页

2°投影向量

我虽然还没开始试都觉得不大可行。

$\overrightarrow{OH} = (cos\beta cos(\beta-\alpha), sin\beta cos(\beta-\alpha))$

$\overrightarrow{NH} = (cos\beta cos(\beta-\alpha)-cos\alpha, sin\beta cos(\beta-\alpha)-sin\alpha)$

$\overrightarrow{OH}^2 = cos^2(\beta-\alpha)$

$= cos^2(\beta-\alpha)+1-2cos(\beta-\alpha)(cos\alpha cos\beta - sin\alpha sin\beta)$

$= 1-cos^2(\beta-\alpha) = sin^2(\beta-\alpha)$

果真不行。最后还是回到$\frac{sin(\beta-\alpha)}{cos(\beta-\alpha)}$上了。姑且就这样吧。

---

