# PDF文档内容提取
> 提取时间: 2025-09-18 23:05:25
> 总页数: 4
> 处理页数: 4

## 第 1 页

INFORMAL NOTES ON
MATHEMATICS
2022.06.28
Куобще дуожи, Deap Нотес Меилцан дао чжонкао цзинрань Ченла этот Мойан.
Модай ран мы цон цузиофань кайнии ба. Щиван все мохинос руюань.

积分的技巧整理
1. 积分表(参前)
2. 分项积分法

∫[f(x) + g(x) - h(x)] dx = ∫f(x)dx + ∫g(x)dx - ∫h(x)dx
若分母分为多项式，需要部分分式法处理

Lu.1. ∫ dx/(x²-a²) = 1/(2a) (∫1/(x-a) dx - ∫1/(x+a) dx)
= 1/(2a) (ln|x-a| - ln|x+a|) + C
= 1/(2a) ln|(x-a)/(x+a)| + C

Lu.2. ∫ (mx+n)/(x²+px+q) dx
对相进行处理: x²+px+q = (x+p/2)² + q - p²/4
令 t = x + p/2  ∴ dx = dt, x = t - p/2
令 mx+n = At+B, 有 A = m, B = n - m*p/2
令 q - p²/4 = ±a² (符号视左侧正负决定)
∴ 原式 = ∫ (At+B)/(t²±a²) dt. [A∫ t/(t²±a²) dt = A/2 ln|t²±a²| + C]
= A/2 ln|t²±a²| + B/a arctan(t/a) + C (q - p²/4 > 0)
= A/2 ln|t²±a²| + B/(2a) ln|(t-a)/(t+a)| + C (q - p²/4 < 0)

看来是用了做分算子代块。之前的ащи敌制
书上没有,看来得自己精了。
f'(x)dx = d[∫f'(x) dx] = d[f(x)]
(df/dx * dx = df)
逐步即 t*dt = 1/2 d(t²+C)
= 1/2 d(t²+C)

[这里顺路就算子多说几句:]
d/dx (cf+g) = (f+g)'(x) = f'(x) + g'(x) = df/dx + dg/dx
∴ d(f+g) = df + dg  而且 d(f*g) = g*df + f*dg
∴ d(cf) = c*df (若 g(x) = C, dg/dx = 0, dg = 0)
似乎还没有完全解决,等以后再用的时候再想吧。

Lu.3. ∫ (x³-x²+2x)/(x⁴-1) dx
错设案例: 设 (x³-x²+2x)/(x⁴-1) = A/(x+1) + B/(x-1) + C/(x²+1)
原因: 暂不好说明。先重口看一个例子再说。

---

## 第 2 页

Ли 4. ∫(3x+5)/(x³-x²-x+1) dx
x³-x²-x+1 = (x+1)(x-1)²
此时分解出 A/(x+1) + B/(x-1) + C/(x-1)², 原因是(x-1)出现两次
我理解是其实相当于 A/(x+1) + (Bx+C)/(x-1)², 也就是重复出现的因式降次又能降一次,
比如 x³(x²-2)² 分解出 A/x + B/x² + C/x³ + D/(x²-2) + E/(x²-2)²
其实也相当于分成 (Ax²+Bx+C)/x³ + (Dx+E)/(x²-2)²
之所以这么做我想应该和试论有关,但是然没有书中解释。域论暂时先放放。
那么我们回头看例了就显然了。 C/(x+1) 降了两次,(也许这使成缩小了或诸如此类)
也许可以把 x+1 权作 (x+a)(x+b),如果单折这个式子,将得到 A/(x+a) + B/(x+b),如果直接以C取代,其实就是在强制使A+B=0,
这显然不合适,[这种解释似乎更好,但反过来解释例4似乎就不行了]
好,还是规规矩矩做一题再说:
∫(3x+5)/(x³-x²-x+1) dx = ∫(A/(x+1) + B/(x-1) + C/(x-1)²) dx
= A ln|x+1| + B ln|x-1| + (-C/(x-1)) + C
算出A、B、C值
3x+5 = A(x-1)² + B(x+1)(x-1) + C(x+1)
令 x=-1, 有 4A = 2
∴ A = 1/2, C = 4, B = -1/2
∴ 上式 = 1/2 ln|x+1| - 1/2 ln|x-1| - 4/(x-1) + C
= 1/2 ln|(x+1)/(x-1)| - 4/(x-1) + C

3. 分部积分法
∫ u dv = uv - ∫ v du (∫ u v' dx = uv + ∫ v u' dx)

lu 5. ∫ (2x³+3x²+4x+5)e^x dx
令 u = 2x³+3x²+4x+5, dv = e^x dx ∴ v = e^x
∴ ∫ u dv = uv + ∫ u dv
= (2x³+3x²+4x+5)e^x - ∫ e^x (6x²+6x+4) dx
不断重复套用得 e^x. (2x³+3x²+4x+5 - 6x²-6x-4 + 12x+6-12)
= e^x. (2x³-3x²+10x-5)
由此易得分部收分推广式;

---

## 第 3 页

∫uv^(n+1) dx = uv^(n) - u'v^(n-1) + ... + (-1)^(n+1)∫u^(n+1) dx
= (∑(i=1)^n u^(i) v^(n-i) (-1)^n) + (-1)^(n+1)∫u^(n+1) dx

主要适用于: ∫P(x)e^x dx, ∫P(x)sin x dx, ∫P(x)cos x dx
lub. di ∫ln x dx

∫ln x dx = ∫1 * ln x dx = xln x - ∫x * (ln x)' dx
= xln x - ∫1 dx + C
= xln x - x

4. 换元法
令 x = p(t), dx = p'(t) dt
∴ ∫f(x) dx = ∫f(p(t)) p'(t) dt

例7. ∫sin^3 x cos x dx
这就没有必要严格按(11)来了
令 t = sin x
∴ 原式 = ∫t^3 t' dx
= ∫t^3 dt = t^4/4 + C

代换回得 原式 = sin^4 x / 4 + C

lu 8. ∫sin^3 x dx
令 t = cos x, 原式 = ∫(sin^2 x)(sin x) dx
= ∫t^2 - 1 dt
= t^3/3 - t + C
= cos^3 x / 3 - cos x + C

lu 9. 求 ∫√(a^2 - x^2) dx
令 x = a cos t, dx = -a sin t dt
∴ 原式 = -a^2 ∫√(1 - cos^2 t) sin t dt
= -a^2 ∫sin^2 t dt
= -a^2 ∫(1 - cos 2t) / 2 dt
= -a^2/2 t + a^2/4 sin 2t + C = -a^2/2 t + a^2/2 sin t cos t + C

∴ x = a cos t
∴ t = arccos(x/a)
∴ 原式 = -a^2/2 arccos(x/a) + x/2 √(a^2 - x^2) + C

问题保留:
正确答案是 a^2/2 arcsin(x/a) + x/2 √(a^2 - x^2) + C
替换是 x = a sin t, dx = a cos t dt
暂时没有看出这个过程错在哪。

---

## 第 4 页

现在临时起意换一本教材了:
1. 第一换元法
就是一开始说的(猜的)代换微分算子dx的惯用手段
(1) ∫sin⁵x cos⁵x dx
= ∫sin⁵x cos⁴x dsinx
= ∫sin⁵x (1-sin²x)² dsinx
= ∫sin⁵x - 2sin⁷x + sin⁹x dsinx
= sin⁶x/6 - 2sin⁸x/8 + sin¹⁰x/10 + C

→这一步选择降cos的次,是因为在三角函数中最容易处理的是偶数项,奇数项难以处理。

(2) ∫x dx/(x²-1)¹⁰⁰
= ∫x-1/((x-1)¹⁰⁰) dx + ∫1/((x-1)¹⁰⁰) dx
= ∫d(x-1)/((x-1)¹⁰⁰) + ∫d(x-1)/((x-1)¹⁰⁰)
= -1/(99(x-1)⁹⁹) - 1/(99(x-1)⁹⁹) + C

(3) ∫√(arctanx)/(1+x²) dx
= ∫√(arctanx) darctanx
= 2/3 arctanx³/² + C

2. 第二换元法
见上一页。一般有以下情况:
(i) 无理极式化为有理式
(1) ∫dx/(√(x+1) - ∛(x+1))
令 t = ⁶√(x+1), ∴ x = t⁶-1, dx = 6t⁵dt
∴原式 = ∫6t⁵/(t³-t²) dt
= 6∫t³/(t-1) dt
= 6∫(t²+t+1+1/(t-1)) dt
= 6(t³/3 + t²/2 + t + ln|t-1|)
= 2t³ + 3t² + 6t + 6ln|t-1|
= 2√(x+1) + 3∛(x+1) + 6⁶√(x+1) + 6ln|⁶√(x+1) - 1| + C

(ii) 三角函数换元
(1) ∫dx/√(x²+a²)
令 x = atant, dx = asec²t dt
∴原式 = ∫asec²t/√(a²tan²t + a²) dt
= ∫sect dt
= ln|sect + tant| + C'
= ln|(√(x²+a²)/a) + (x/a)| + C'
= ln|x + √(x²+a²)| + C

一般规律: 当被积函数中含有
(1) √(a²-x²) 可令 x = asint
(2) √(a²+x²) 可令 x = atant
(3) √(x²-a²) 可令 x = asect

(iii) 当分解阶级高时,可用倒数代换 x = 1/t
(1) ∫1/(x²√(1+x²)) dx
dx = -1/t² dt
= ∫1/((1/t²)√(1+(1/t²))) (-1/t²) dt
= -∫t/√(t²+1) dt
= -ln|1+√(1+t²)| + C
= -ln|1+√(x²+1)/x| + ln|x| + C

---

